%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
  includehead,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 6}}
\fancyhead[R]{\textsc{Déterminer l'expression d'une fonction affine}}

\begin{document}
\begin{description}
  \item[Méthode graphique 1]~
  \begin{enumerate}
    \item On choisit un point quelconque sur la droite (par exemple $A$).
    \item Partant de $A$, on trace un segment horizontal, vers \emph{la droite}, \emph{d'une unité}.
    \item On trace ensuite un segment, vertical, jusqu'à rencontrer la droite.
    \item On mesure la longueur de ce segment vertical : c'est le coefficient directeur, auquel il manque (éventuellement) le signe.
    \item Si la fonction est croissante, le coefficient directeur est positif, sinon, il est négatif.
    \item Puis on lit l'ordonnée à l'origine sur l'ordonnée.
  \end{enumerate}
\item[Méthode graphique 2]~
  \begin{enumerate}
    \item On choisit deux points quelconques sur la droite.
    \item On mesure $\Delta_x$ la différence des abscisses, et $\Delta_y$ la différence des ordonnées.
    \item Le coefficient directeur est le nombre $\frac{\Delta_y}{\Delta_x}$.
    \item Puis on lit l'ordonnée à l'origine sur l'ordonnée.
  \end{enumerate}
\item[Par le calcul] Étant donnés deux points $A$ et $B$ sur la droite.
  \begin{enumerate}
    \item On calcule $m=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$ : c'est le coefficient directeur.
    \item On résout l'équation $y_A=m\times x_A+p$ pour trouver l'ordonnée à l'origine $p$.
  \end{enumerate}
\end{description}

\begin{exemple*}~
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer l'équation des fonctions affines représentées ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, domain=-1:4]
      \draw[dotted,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (4.1,4.1);
      \draw[-latex] (-1.2,0) -- (4.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1.2) -- (0,4.2);
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1,0) node[below]{$I$};
      \draw (0,1) node[left]{$J$};
      \draw[smooth,blue] plot ({\x},{sqrt(2)*\x/2+0.5});
      \draw (2, 2) node[above left]{$\mathcal{C}_f$};
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, domain=-1:4]
      \draw[dotted,color=gray] (-1.1,-1.1) grid (4.1,4.1);
      \draw[-latex] (-1.2,0) -- (4.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1.2) -- (0,4.2);
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (1,0) node[below]{$100$};
      \draw (0,1) node[left]{$20$};
      \draw[smooth,blue] plot ({\x},{-.8*\x+2});
      \draw (1, 1) node[above right]{$\mathcal{C}_g$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
    \item Déterminer l'équation de la fonction affine $h$ dont la courbe passe par les points $A(2;7)$ et $B(22; 18)$.
  \end{enumerate}
\end{exemple*}

\end{document}
